\begin{lemma}
    Пусть $f \ge 0$~--- простая. При этом $A_1, A_2, \ldots, A_n$ и $B_1, B_2, \ldots, B_m$~--- допустимые разбиения для $f$.
    $a_1, a_2, \ldots, a_n$ и $b_1, b_2, \ldots, b_n$~--- значения $f$ на соответствующих множествах.
    Тогда $\ \forall \ $ измеримого множества $E$ верно: $\sum \limits_{k=1}^{n} a_k \mu (A_k \cap E) = $
    $\sum \limits_{j=1}^{m} b_j \mu (B_j \cap E)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    $f \ge 0$, так что $a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_n \ge 0$, так что не будет проблем с суммированием бесеконечностей разного знака.
    Пусть $E$~--- множество.
    $\mu E = \sum \limits_{k=1}^{n} \mu (A_k \cap E) = \sum \limits_{j=1}^{m} \mu (B_j \cap E)$. Распишем:
    $\sum \limits_{k=1}^{n} a_k \mu (A_k \cap E) = \sum \limits_{k=1}^{n} \sum \limits_{j=1}^{m} a_k \mu (A_k \cap B_j \cap E) = $
    \graytext{/*так как если они пересекаются, то $a_i = b_j$, а если не пересекаются, то второй множитель $0$, так что не важно, на что домножать*/}
    $ = \sum \limits_{k=1}^{n} \sum \limits_{j=1}^{m} b_j \mu (A_k \cap B_j \cap E) = \sum \limits_{j=1}^{m} b_j \mu (B_j \cap E)$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть $f \ge 0$~--- простая. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu = \int \limits_{E} f(x) d \mu(x) := $
    $\sum \limits_{k=1}^{n} a_k \mu (A_k \cap E)$.
\end{definition}

\begin{properties}
    (Для простых функций)

    1. $\int \limits_{E} c d \mu = c \mu E$, если $c \ge 0$.

    2. Если $0 \le f \le g$, то $\int \limits_{E} f d \mu \le \int \limits_{E} g d \mu$.

    3. $c > 0$ и $f \ge 0 \Rightarrow \int \limits_{E} c f d \mu = c \int \limits_{E} f d \mu$.

    4. $f \ge 0$ и $g \ge 0 \Rightarrow \int \limits_{E} (f + g) d \mu = \int \limits_{E} f d \mu + \int \limits_{E} g d \mu$.
\end{properties}

\begin{proof}
    2. Возьмем общее допустимое разбиение. Тогда если расписать в сумму, то каждое слагаемое будет не больше.

    4. Берем общее допустимое разбиение.
\end{proof}

\begin{definition}
    Интеграл от неотрицательной измеримой функции:
    $\int \limits_{E} f d \mu := \sup \{\int \limits_{E} \varphi d \mu$ где $\varphi$~--- простая и $0 \le \varphi \le f\}$.
\end{definition}

\begin{observation}
    Для простых функций это определение не дает ничего нового.
\end{observation}

\begin{definition}
    Интеграл измеримой функции:

    $f_+$ и $f_-$~--- измеримые. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu := \int \limits_{E} f_+ d \mu - \int \limits_{E} f_- d \mu$.
    
    При этом если оба интеграла равны $+\infty$,  то интеграл не определен.
\end{definition}

\begin{properties}
    1. Если $0 \le f \le g$~--- измеримые, то $\int \limits_{E} f d \mu \le \int \limits_{E} g d \mu$.

    2. Если $\mu E = 0$, то $\int \limits_{E} f d \mu = 0$.

    3. $f \ge 0 \Rightarrow \int \limits_{E} f d \mu = \int \limits_{X} \chi_{E} \cdot f d \mu$.

    4. $f \ge 0$ и $A \subset B$, тогда $\int \limits_{A} f d \mu \le \int \limits_{B} f d \mu$.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. Супремум берется просто по большему множеству.

    2. $\varphi$~--- простая $\Rightarrow$ ограниченная $\Rightarrow \varphi \le C$. Тогда $\int \limits_{E} \varphi \le C \mu E = 0$.

    3. Добавим еще одно множество $X \setminus E$ в разбиение. Слагаемое будет нулевое.

    4. Свойства $3$ + $1$.
\end{proof}

\begin{theorem} Беппо Леви (Бепп\'o Л\'eви):
    
    $f_n \ge 0$~--- измеримые, $f_n \le f_{n + 1}$ и $f_n \to f$ поточечно. Тогда
    $\lim \limits_{n \to +\infty} \int \limits_{E} f_n d \mu = \int \limits_{E} f d \mu$ (в частности предел существует).
\end{theorem}

\begin{proof}
    $f_n \le f_{n + 1} \Rightarrow \int \limits_{E} f_n d \mu \le \int \limits_{E} f_{n + 1} d \mu$.
    У возрастающей последовательности есть предел, и он не больше,
    чем $\int \limits_{E} f d \mu$ ($f_n \le f \Rightarrow \int \limits_{E} f_n d \mu \le \int \limits_{E} f d \mu$).
    Обозначим этот предел за $L$.
    
    Осталось доказать обратное неравенство.
    $\int \limits_{E} f d \mu = \sup \{\int \limits_{E} \varphi d \mu \ldots\} $. Поэтому достаточно доказать, что
    $L \ge \int \limits_{E} \varphi d \mu$ для любой простой $\varphi$, т.ч. $0 \le \varphi \le f$.
    
    Возьмем $\theta \in (0, 1)$
    и $E_n := E \{f_n \ge \theta \cdot \varphi\}$. Заметим, что $E_n \subset E_{n + 1}$. Докажем, что
    $\bigcup \limits_{n = 1}^{\infty} E_n = E$.
    
    Берем какой-то $x \in E$. Если $\varphi(x) = 0$, то $x$ лежит во всех $E_n$.


    Если $\varphi(x) > 0$, то $\lim f_n(x) = f(x) \ge \varphi(x) > \theta \cdot \varphi(x)$. Тогда начиная с какого-то момента
    $f_n(x) > \theta \cdot \varphi(x) \Rightarrow x \in E_n$.

    $L \ge \int \limits_{E} f_n d \mu \ge \int \limits_{E_n} f_n d \mu \ge \int \limits_{E_n} \theta \cdot \varphi d \mu = $
    $\theta \sum \limits_{k=1}^{m} a_k \mu (A_k  \cap E_n)$. Устремим $n$ к бесконечности.
    Тогда $E_n \cap A_k \subset E_{n + 1} \cap A_k$ и $\bigcup (E_n \cap A_k) = E \cap A_k$, так что
    $\mu (A_k \cap E_n) \to \mu (A_k \cap E)$. Тогда $L \ge \theta \sum \limits_{k=1}^{m} a_k \mu (A_k \cap E) = $
    $\theta \int \limits_{E} \varphi d \mu$. Теперь устремим $\theta$ к $1$. Получим то, что надо.
\end{proof}

\begin{properties} продолжение.

    5. Однородность. Пусть $c > 0$ и $f \ge 0$~--- измеримая. Тогда
    $\int \limits_{E} c f d \mu = c \int \limits_{E} f d \mu$.

    6. Аддитивность. Пусть $f, g \ge 0$~--- измеримые, тогда $\int \limits_{E} (f + g) d \mu = \int \limits_{E} f d \mu + $
    $\int \limits_{E} g d \mu$.

    7. Аддитивность по множеству. Пусть $f \ge 0$~--- измеримая, тогда $\int \limits_{A \sqcup B} f d \mu = $
    $\int \limits_{A} f d \mu + \int \limits_{B} f d \mu$.

    8. Если $\mu E > 0$ и $f > 0$ на $E$, то $\int \limits_{E} f d \mu > 0$.
\end{properties}

\begin{proof}
    5. Для любой неотрицательной измеримой функции есть последовательность $\varphi_n$ неотрицательных простых, которая к ней сходится.
    $\int \limits_{E} c \varphi_n d \mu = c \int \limits_{E} \varphi_n d \mu$ уже знаем. А $c \varphi_n$ возрастают и стремятся к
    $c f$. Тогда по теореме Беппо Леви $\int \limits_{E} c \varphi_n d \mu \to \int \limits_{E} c f d \mu$, но
    $\varphi_n$ возрастают и стремятся к $f$, так что $\int \limits_{E} \varphi_n d \mu \to \int \limits_{E} f d \mu$.

    6. Сделаем то же самое.

    7. $\chi_{A \sqcup B} f = \chi_{A} f + \chi_{B} f$ + предыдущее свойство.

    8. $E = \bigcup \limits_{n = 1}^{\infty} E \{f > \frac{1}{n}\}$. Пусть $E_n := E \{f > \frac{1}{n}\} $. Тогда
    $E_n \subset E_{n + 1}$, тогда $\mu E = \lim \limits_{n \to +\infty} \mu E_n$, тогда $\ \exists \ n$, т.ч.
    $\mu E_n > 0$, т.к. $\mu E > 0$. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu \ge \int \limits_{E_n} f d \mu \ge \frac{1}{n} \cdot \mu E_n > 0$.
\end{proof}

\begin{example}
    $T = \{t_1, t_2, \ldots\} \subset X$, $T$~--- не более, чем счетное. $\{\omega_1, \omega_2, \ldots\} $~--- неотрицательные числа.
    Пусть $\mu A := \sum \limits_{k : t_k \in A} \omega_k$. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu = $
    $\sum \limits_{k : t_k \in E} f(t_k) \omega_k$.
\end{example}

\begin{proof}
    Пускай $f = \chi_{A}$. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu = \mu (A \cap E) = \sum \limits_{k : t_k \in A \cap E} w_k = $
    $\sum \limits_{k : t_k \in E} f(t_k) \omega_k$. По линейности формула верна для неотрицательных простых $f$.

    Пусть $f \ge 0$ и $0 \le \varphi \le f$, где $\varphi$~--- простая. Тогда
    $\int \limits_{E} \varphi d \mu = \sum \limits_{k : t_k \in E} \varphi(t_k) \omega_k \le \sum \limits_{t_k \in E} f(t_k) \omega_k$
    $\Rightarrow \int \limits_{E} f d \mu \le \sum f(t_k) \omega_k$.

    Обратное неравенство. $\int \limits_{E} f d \mu \ge \sum \limits_{t_k \in E} f(t_k) \omega_k$. 
    $\varphi(t_k) = \begin{cases}
        f(t_k)\text{ при }t_k \in E \\
        0\text{ иначе}
       
    \end{cases}
$

    Если $\#\{t_k \in E\} = +\infty$, то пусть
    $\varphi_n(t_k) = \begin{cases}
        f(t_k)\text{ при }t_k \in E \text{ и } k \le n \\
        \varphi(t_k) = 0\text{ иначе}
       
    \end{cases}$

    $0 \le \varphi_n \le f$ и $\varphi_n$~--- простая. Тогда
    $\int \limits_{E} \varphi_n d \mu = \sum \limits_{t_k \in E, k \le n} f(t_k) \omega_k \to $
    $\sum \limits_{t_k \in E} f(t_k) \omega_k$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть $P(x)$~--- утверждение. Тогда говорят, что $P(x)$ верно почти везде на $E$,
    если $\ \exists \ e \subset E$, т.ч. $\mu e = 0$ и $P(x) \ \forall \ x \in E \setminus e$.
\end{definition}

\begin{observation}
    Если есть последовательность $P_n$ верных почти везде утверждений, тогда они все вместе верны почти везде.
\end{observation}

\begin{proof}
    Возьмем объединение $e_n$. Его мера равна нулю. Оно подойдет как $e$.
\end{proof}

\begin{theorem} Неравенство Чебышева:
    
    $f \ge 0$~--- измеримая и $t, p > 0$, тогда 
    $\mu E \{f \ge t\} \le \frac{1}{t^p} \cdot \int \limits_{E} f^p d \mu$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\int \limits_{E} f^p d \mu \ge \int \limits_{E \{f \ge t\}} f^p d \mu \ge \int \limits_{E \{f \ge t\}} t^p d \mu = $
    $t^p \cdot \mu E \{f \ge t\}$.
\end{proof}

\begin{properties} $\int$, связанные с понятием "почти везде".

    1. Если $\int \limits_{E} |f| d \mu < +\infty$, то $f$ почти везде конечна на $E$.

    2. Если $\int \limits_{E} |f| d \mu = 0$, то $f = 0$ почти везде на $E$.

    3. Если $A \subset B$ и $\mu (B \setminus A) = 0$, то $\int \limits_{A} f d \mu$ и $\int \limits_{B} f d \mu$
    существуют или нет одновременно, а если существуют, то равны.

    4. Если $f, g$~--- измеримые и $f = g$ почти везде, то $\int \limits_{E} f d \mu$ и $\int \limits_{E} g d \mu$
    существуют или нет одновременно, а если существуют, то равны.

\end{properties}

\begin{proof}
    1. $E \{|f| = +\infty\} \subset E \{|f| \ge t\}$. Тогда $\mu E \{|f| = +\infty\} \le \mu E \{|f| \ge t\} \le$
    $\frac{1}{t} \cdot \int \limits_{E} |f| d \mu \to 0$ при $t \to +\infty$.

    2. Это свойство $8$ из предыдущей пачки свойств.

    3. $\int \limits_{B} f_{\pm} d \mu = \int \limits_{B \setminus A} f_{\pm} d \mu + \int \limits_{A} f_{\pm} d \mu = $
    $\int \limits_{A} f_{\pm} d \mu$.

    4. Пусть $e \subset E$, т.ч. $\mu e = 0$ и $f = g$ на $E \setminus e$. Тогда
    $\int \limits_{E \setminus e} f d \mu = \int \limits_{E \setminus e} g d \mu$.
    При этом $\int \limits_{E \setminus e} f d \mu = \int \limits_{E} f d \mu$ и 
    $\int \limits_{E \setminus e} g d \mu = \int \limits_{E} g d \mu$ по предыдущему пункту.
\end{proof}


